---
title: >-
    بیست و سوم
---
# بیست و سوم

<div class="b" id="bn1"><div class="m1"><p>هرگز ندانستم که مه آید به صورت بر زمین</p></div>
<div class="m2"><p>آتش زند خوبی و در جملهٔ خوبان چنین</p></div></div>
<div class="b" id="bn2"><div class="m1"><p>کی ره برد اندیشها، کان شیر نر زان بیشها</p></div>
<div class="m2"><p>بیرون جهد، عشاق را غرفه کند در خون چنین؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn3"><div class="m1"><p>گفتم به دل: « بار دگر رفتی درین خون جگر »</p></div>
<div class="m2"><p>گفتا: « خمش باری بیا یکبار روی او ببین »</p></div></div>
<div class="b" id="bn4"><div class="m1"><p>از روی گویم یا ز خو، از طره گویم یا ز مو</p></div>
<div class="m2"><p>از چشم مستش دم زنم، یا عارض او ، یا جبین</p></div></div>
<div class="b" id="bn5"><div class="m1"><p>حاصل، گرفتار ویم، مست و خراب آن میم</p></div>
<div class="m2"><p>شب تا سحر یارب زنان، کالمستغاث، ای مسلمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn6"><div class="m1"><p>اندر خور روی صنم، کو لوح تا نقشی کنم؟!</p></div>
<div class="m2"><p>تا آتشی اندر فتد، در دودمان آب و طین</p></div></div>
<div class="b" id="bn7"><div class="m1"><p>از درد هجرانش زمین، رو کرده اندر آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>وان آسمان گوید که: « من صد چون توم اندر حنین »</p></div></div>
<div class="b" id="bn8"><div class="m1"><p>آید جواب این هردو را، از جانب پنهان سرا</p></div>
<div class="m2"><p>کای عاشقان و کم زنان، اینک سعادت در کمین</p></div></div>
<div class="b" id="bn9"><div class="m1"><p>دولت قلاوزی شده، اندر ره درهم زده</p></div>
<div class="m2"><p>در کف گرفته مشعله، از شعلهٔ عین‌الیقین</p></div></div>
<div class="b" id="bn10"><div class="m1"><p>زین شعلهای معتمد، سر دل هر نیک و بد</p></div>
<div class="m2"><p>چون موی اندر شیرشد، پیدا مثال یوم دین</p></div></div>
<div class="b" id="bn11"><div class="m1"><p>کی تشنه ماند آن جگر کو دل نهد بر جوی ما؟!</p></div>
<div class="m2"><p>کی بسته ماند مخزنی، بر خازنی کآمد امین؟!</p></div></div>
<div class="b" id="bn12"><div class="m1"><p>ای باغ، کردی صبرها، در دی رسیدت ابرها</p></div>
<div class="m2"><p>الصبر مفتاح‌الفرج، ای صابران راستین</p></div></div>
<div class="b" id="bn13"><div class="m1"><p>شمع جهانست این قمر، از آسمانست این قمر</p></div>
<div class="m2"><p>چون جان بود سودای او، پنهان کنیمش چون جنین</p></div></div>
<div class="b2" id="bn14"><p>پنهان کنیمش تا ازو جان فرد و تنها می‌چشد</p>
<p>ترجیع گیرد گوش او، از پردها بیرون کشد</p></div>
<div class="b" id="bn15"><div class="m1"><p>می‌گفت با حق مصطفی: « چون بی‌نیازی تو ز ما</p></div>
<div class="m2"><p>حکمت چه بود؟ آخر بگو در خلق چندین چیزها »</p></div></div>
<div class="b" id="bn16"><div class="m1"><p>حق گفت: « ای جان جهان، گنجی بدم من بس نهان</p></div>
<div class="m2"><p>می‌خواستم پیدا شود آن گنج احسان و عطا</p></div></div>
<div class="b" id="bn17"><div class="m1"><p>آیینهٔ کردم عیان، پشتش زمین، رو آسمان</p></div>
<div class="m2"><p>پشتش شود بهتر ز رو، گر بجهد از رو و ریا</p></div></div>
<div class="b" id="bn18"><div class="m1"><p>گر شیره خواهد می شدن، در خنب جوشد مدتی</p></div>
<div class="m2"><p>خواهد قفا که رو شود، بس خوردنش باید قفا</p></div></div>
<div class="b" id="bn19"><div class="m1"><p>آبی که جفت گل بود، کی آینهٔ مقبل بود</p></div>
<div class="m2"><p>چون او جدا گردد ز گل، آیینه گردد پرصفا</p></div></div>
<div class="b" id="bn20"><div class="m1"><p>جانی که پران شد ز تن، گوید بدو سلطان من:</p></div>
<div class="m2"><p>« عذرا شدی از یار بد، یار منی اکنون، بیا »</p></div></div>
<div class="b" id="bn21"><div class="m1"><p>مشهور آمد این، که مس از کیمیایی زر شود</p></div>
<div class="m2"><p>این کیمیای نادره، کردست مس را کیمیا</p></div></div>
<div class="b" id="bn22"><div class="m1"><p>نی تاج خواهد نی‌قبا، این آفتاب از داد حق</p></div>
<div class="m2"><p>هست او دو صد کل را کله وز بهر هر عریان قبا</p></div></div>
<div class="b" id="bn23"><div class="m1"><p>بهر تواضع بر خری، بنشست عیسی، ای پدر</p></div>
<div class="m2"><p>ور نی سواری کی کندبر پشت خر باد صبا؟</p></div></div>
<div class="b" id="bn24"><div class="m1"><p>ای روح، اندر جست و جو کن سر قدم چون آب جو</p></div>
<div class="m2"><p>ای عقل، بهر این بقا، شاید زدن طال بقا</p></div></div>
<div class="b" id="bn25"><div class="m1"><p>چندان بکن تو ذکر حق، کز خود فراموشت شود</p></div>
<div class="m2"><p>واندر دعا دو تو شوی، مانندهٔ دال دعا</p></div></div>
<div class="b" id="bn26"><div class="m1"><p>دانی که بازار امل، پرحیله است و پر دغل</p></div>
<div class="m2"><p>هش دار ای میر اجل، تا درنیفتی در دغا</p></div></div>
<div class="b" id="bn27"><div class="m1"><p>خواهی که اندر جان رسی، در دولت خندان رسی</p></div>
<div class="m2"><p>می‌باش خندان همچو گل، گر لطف بینی گر جفا</p></div></div>
<div class="b2" id="bn28"><p>این ترک جوش آمد ولی ترجیع سوم می‌رسد</p>
<p>ای جان پاکی که ز تو جان می‌پذیرد هر جسد</p></div>
<div class="b" id="bn29"><div class="m1"><p>گر ساقیم حاضر بدی، وز بادهٔ او خوردمی</p></div>
<div class="m2"><p>در شرح چشم جادوش صد سحر مطلق کردمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn30"><div class="m1"><p>گرخاطر اشتر دلم خوش شیرگیر او شدی</p></div>
<div class="m2"><p>شیران نر را این زمان در زیر زین آوردمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn31"><div class="m1"><p>زان ابروی چون سنبلش، زان ماه زیبا خرمنش</p></div>
<div class="m2"><p>زین گاو تن وارستمی بر گرد گردون گردمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn32"><div class="m1"><p>سرمست بیرون آیمی از مجلس سلطان خود</p></div>
<div class="m2"><p>فرمان ده هر شهرمی درمان ده هر دردمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn33"><div class="m1"><p>نی درودمی نه کشتمی مطلق خیالی گشتمی</p></div>
<div class="m2"><p>نی ترمی، نی خشکمی، نی گرممی، نی سردمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn34"><div class="m1"><p>نی در هوای نانمی، نی در بلای جانمی</p></div>
<div class="m2"><p>نی بر زمین چون کوهمی، نی بر هوا چون گردمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn35"><div class="m1"><p>نی سرو سرگردانمی، نی سنبل رقصانمی</p></div>
<div class="m2"><p>نی لالهٔ لعلین قبا نی زعفران زردمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn36"><div class="m1"><p>نی غنچهٔ بسته دهان، گشته ز ضعف دل نهان</p></div>
<div class="m2"><p>بی این جهان و آن جهان نور خدا پروردمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn37"><div class="m1"><p>هر لحظه گوید شاه دین: « آری چنین و صد چنین</p></div>
<div class="m2"><p>پیدا شدی گر زانک من در بند بردا بر دمی »</p></div></div>
<div class="b" id="bn38"><div class="m1"><p>گرنه چو باران بر چمن من دادمی داد ز من</p></div>
<div class="m2"><p>با جمله فردان جفتمی وز جمله جفتان فردمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn39"><div class="m1"><p>ملک از سلیمان نقل شد، ماهی فروشی شد فنش</p></div>
<div class="m2"><p>بیرنج اگر راحت بدی، من مور را نازردمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn40"><div class="m1"><p>گر صیف بودی بی‌زدی، خاری نخستی پای گل</p></div>
<div class="m2"><p>ور بی‌خماری می‌بدی، انگور را نفشردمی</p></div></div>
<div class="b" id="bn41"><div class="m1"><p>گر عقدهٔ این ساحره از پای جانم وا شدی</p></div>
<div class="m2"><p>بر کوری هر رهزنی صد رستم و صد مردمی</p></div></div>
<div class="b2" id="bn42"><p>جانت بمانا تا ابد ای چشم ما روشن به تو</p>
<p>ای شاد و راد و مؤتلف جان دو صد چون من به تو</p></div>